---
title: >-
    ذکر ابراهیم رقی قدس الله روحه العزیز
---
# ذکر ابراهیم رقی قدس الله روحه العزیز

<div class="n" id="bn1"><p>آن قبله اتقیا آن قدره اصفیا آن در دام مرغ سابق آن در شام صبح صادق آن فانی خود باقی متقی ابراهیم ابن داود رقی رحمةالله علیه از اکابر علما و مشایخ بود و از قدماء طوایف و محترم و صاحب کرامات و کلماتی عالی داشت و او بزرگان شام بود و از اقران جنید و ابن جلا و عمری دراز یافت. </p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>نقلست که درویشی در وادی می‌رفت شیری قصد او کرد چون در درویش نگریست بغرید و روی بر خاک نهاد و برفت درویش در جامه خود نگاه کرد و پاره از جامه شیخ رقی بر خرقه خود دوخته بود دانست که شیر حرمت آن داشت. </p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>و گفت: معرفت اثبات حق است بیرون از هرچه و هم بدو رسد. </p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>و گفت: قدرت آشکار است و چشمها گشاده لیکن دیدار ضعیف است. </p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>و گفت: نشان دوستی حق برگزیدن طاعت اوست و متابعت رسول اوست علیه السلام. </p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>و گفت: ضعیفترین خلق آنست که عاجز بود از دست داشتن شهوات و قوی‌ترین آن بود که قادر بود بر ترک آن و گفت: قیمت هر آدمی بر قدر همت او بود اگر همت او دنیا بود او را هیچ قیمت نبود و اگر رضای خدای بود ممکن نبود که درتوان یافت غایت قیمت او و یا وقوف توان یافت بر آن. </p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>و گفت: راضی آنست که سؤال نکند و مبالغت کردن در دعا از شروط رضانیست. </p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>و گفت: توکل آرام گرفتن بود بر آنچه خدای تعالی ضمان کرده است. </p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>و گفت: آنچه کفایت است بتو می‌رسد بی‌رنج اما مشغولی و رنج تو در زیادت طلبیدن بود. </p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>و گفت: کفایت درویشان توکل است و کفایت توانگران اعتماد بر املاک و اسباب. </p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>و گفت: ادب کردن درویشان آن بود که ازحقیقت بعلم آیند. </p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>و گفت: تا مادام که در دل تو خطری بود اعراض کون را یقین دان که ترا نزدیک خدای تعالی هیچ خطری نیست. </p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>و گفت: هر که عزیز شود به چیزی جز خدای تعالی درست آنست که در عز خویش خوار است. </p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>و گفت: بسنده است تر از دنیا دو چیز یکی صحبت فقیر دوم حرمت ولی و الله اعلم و احکم. </p></div>